%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%             Introduzione materiali aggiuntivi
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 01_nsa_introduzione_materiali.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Definizione delle directory
%========================
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}

%========================
% Classe del documento
%========================
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo, definizioni e variabili comuni
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}
\input{\lbr variabili_guide}
\input{\lbr definizioni_guide}

%========================
% Cartella slide
%========================
\graphicspath{ {./slide_stp/} }

%========================
% Variabili per questa presentazione
%========================
%opening
\title{Introduzione: il problema della pendenza\\
\large PLS di Analisi Non Standard Verona}
% \subtitle{}                                ???
\author{Gruppo NSA Verona \\[1em]
Licenza CC BY-SA}
\date{2020}

% Grafici in questo documento
%================================
\newcommand{\cubicaetangente}{% 
    % Cubica e tangente.
  \disegno{
    \rcom{-3}{+5}{-4}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-3.3,xmax=+5.3,ymin=-4.3,ymax=+6.3]
    \tkzFct[domain=-3.3:+3, ultra thick, color=blue!50!black] 
           {x**3-3*x+2}
 %   \tkzFct[domain=-3.3:+5.3, ultra thick, color=red!50!black]{5.*x-3}
  
%    \begin{scope}[color=red!50!black]
%       \coordinate (b) at (+1, +2);
%       \filldraw (b) circle (1.5pt); 
%       \node at (b) [color=black, right] {\(P \approx P'\)};
%     \end{scope}
%     \microscopio{(1, 2)}{1.5}{295}{120}{2}{(4.5, -1)}{}
%     \draw [color=violet!80!black, ultra thick] (2, -3) -- (3.0, 0.9); 
%     \draw [color=black]
%           (2.9, .5) -- (2.9, -2.1) -- (2.25, -2.1);
%     \draw [color=black] 
%           (3.4, -1.1) node {\footnotesize \(\Delta y\)} 
%           (2.6, -2.5) node {\footnotesize \(\Delta x\)};
%     \filldraw (2.25, -2.1) circle (1.5pt) 
%                            node [color=black, left, scale=.9] {\(P\)};
%     \filldraw (2.9, .5) circle (1.5pt) 
%                          node [color=black, left=-.1, scale=.9]  {\(P'\)};
  
  }
}

\newcommand{\cubicamodulo}{%
  \disegno[5]{
      \rcom{-4}{+4}{-1}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
      \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+3.3, ymin=-1.5, ymax=5.5]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!50!black, domain=-3:3]{abs(x)**3-3*abs(x)+2}
    \tkzFct[thick, color=cyan!50!black, domain=-3:3]{3*x+2}
    \tkzFct[thick, color=cyan!50!black, domain=-3:3]{-3*x+2}
    \draw [black] (0, 3) node [left] {\(P\)};
    \begin{scope}[black]
      \microscopio{(0, 2)}{2}{0}{190}{1.5}{(2,-2.5)}{}
      \draw [ultra thick] (3.5, 2.1) node  {\(?\)};
    \end{scope} 
  }
 }
 
%============================================

%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard\\
Materiali in aggiunta}
\author{Gruppo NSA Verona}

%opening

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Esercizi e riflessioni su quanto proposto nella lezione: Il problema
della pendenza
\end{abstract}

\subsection*{Sulla pendenza}
e allora ecco altre idee. 

Si potrebbe assegnare a cia­scun punto
\begin{enumerate} [nosep, noitemsep] 
\item la pendenza della retta ottenuta proseguendo da quel punto con pendenza 
costante, se si conoscesse quale sia questa pendenza;  
\item la pendenza della retta con pendenza uguale alla pendenza della 
curva in quel punto, anche questa però sconosciuta; 
\item la pendenza della retta più vicina alla curva in quel punto; 
\item la pendenza della retta che appena tocca (ha una sola intersezione con) 
la curva in quel punto.
\end{enumerate}

Si noti che i casi 1) e 2) permettono di misurare la pendenza puntuale della 
curva 
se si sa qual è (anche senza doverla misurare) la sua pendenza in quel punto. 

Nel caso 3) si dovrà determinare in base a quali criteri una retta è la più 
vicina alla cur­va in un punto; nel caso 4) bisogna spiegare cosa vuol dire 
tocca appena.

Tutte buone idee ma come determinare una tale retta? Per individuare una retta 
bisogna dare due suoi punti (oppure un suo punto e il coefficiente angolare): 
ora un punto è evidente (il punto dove si vuole determinare la pendenza), ma 
come fare a determinare le informazioni rimanenti? 

Ci si po­trebbe accontentare 
di richiedere alla retta di passare per un secondo punto della curva molto 
vicino al primo (essere una secante per quei due punti), ma questa sarebbe 
ancora una pendenza media e ci stiamo riportando all’idea scartata prima. 

Di fatto stiamo cercando la pendenza di una curva in un punto e la conoscenza 
statica della posizio­ne del punto non dice alcunché sulla pendenza in quel 
punto. Forse una conoscenza dinamica può dire qualcosa di più, nel senso che 
passando per quel punto chi cammina sa con che pendenza saliva o scendeva, 
informazioni che si sono perse nel considerare staticamente il cammino 
compiuto. 

Bi­sognerebbe quasi entrare nel punto e vedere come vi si è passati.

\subsection*{Entrare nel punto}
 Come entrare nel punto? 
Prima si cercava di considerare tratti sempre più brevi della curva, ma sempre 
apprezzabili, cioè se­parabili mediante distanze da indicare mediante un 
multiplo razionale dell’unità di misura: il massi­mo (in senso controllabile, 
sperimentabile) che si può fare per separare un punto dall’altro è proprio 
l’intercalare tra i due una grandezza che sia appunto multiplo razionale 
dell’unità di misura. 

Ma ora, per entrare a vedere le dinamiche all’interno del 
punto, potremmo anche inventarci delle grandezze non nulle più piccole in 
valore 
assoluto di tutti i multipli razionali positivi dell’unità di misura: sa­ranno 
grandezze trascurabili in assoluto nel senso che sommandone una a sé stessa un 
numero (na­turale) arbitrario di volte rimane una quantità assolutamente 
trascurabile, e dunque in qualche modo interna al punto, non viene fuori. È 
giusto usare la qualificazione assolutamente perché non si sta pensando a 
qualcosa di trascurabile relativamente a una grandezza fissata caratterizzante 
un limite di apprezzabilità in un certo settore (cos’è trascurabile in 
astronomia è ben diverso da cos’è trascu­rabile in fisica nucleare), ma è un 
trascurabile, in modulo, minore di \(1/n\) per ogni numero naturale positivo
\(n\), così trascurabile che va bene in ogni situazione, proprio assolutamente 
trascurabile.

Chiamiamo infinitesima una grandezza \(\epsilon\) che sia minore di \(1/n\) per 
qualsiasi numero naturale positi­vo \(n\). 

Mostriamo che un infinitesimo (supponiamolo positivo) è trascurabile. Di fatto,
lo si ripeta un numero \(m\) di volte, comunque si scelga \(m\) numero naturale 
positivo, e si ottiene ancora un infinitesi­mo. 

Infatti, per ogni naturale positivo \(n\), risulta che 
\(0 < m\times \epsilon < m\times \frac{1}{m\times n} = \frac{1}{n}\), e 
l’ultima disequa­zione vale poiché \(\epsilon\) è minore del reciproco di ogni 
numero naturale positivo, in particolare è minore di \(\frac{1}{m\times n}\).

D’altra parte, i trascurabili sono infinitesimi perché se, per assurdo, un 
trascurabile, di­ciamo \(t\), non fosse infinitesimo, ci sarebbe un numero 
naturale positivo \(p\) tale che \(\frac{1}{p}< t\), e, som­mando \(t\) a sé 
stesso \(p\) volte, si otterrebbe che \(1< p\times t\) e \(p\times t\) non 
sarebbe più trascurabile; sicché anche \(t\) deve essere infinitesimo, e si è 
mostrato che i trascurabili sono esattamente gli infinitesimi. 


\subsection*{Pendenza puntuale per una curva generica}
Avendo inventato le quantità trascurabili infinitesime, possiamo usarle per 
andare a vedere cosa succede all’interno di un punto su una curva. 

Questa sia il grafico della funzione \(f(x)\), sia \(c\) il valore della 
variabile indipendente nel punto dove vogliamo valutare la pendenza della curva,
ed e un infi­nitesimo non nullo. Ci si può interessare a conoscere la pendenza 
della curva tra i punti della curva di ascissa \(c\) e \(c+\epsilon\), cioè tra
i punti \((c,f(x))\) e \((c+\epsilon,f(x+\epsilon))\).

La pendenza della secante determinata da questi due punti può fornire la 
pendenza media \(\frac{f(x+\epsilon) - f(x))}{\epsilon}\), che dovrebbe essere
molto vicina (infinitamente vicina?) alla pendenza nel punto, ma è pur sempre 
una pendenza media, seppure “al­l’interno del punto”, e non la pendenza nel 
punto.

Ma può succedere che le varie pendenze delle secanti calcolate al variare, in 
tutti i modi possibili, dell’incremento infinitesimo non nullo siano tutte 
infinitamente vicine tra loro (cioè differiscano per quantità infinitesime). In 
tal caso le varie rette secanti avranno punti di ugual ascissa apprezzabile che 
differiscono tra loro per avere ordinate infinitamente vicine, sicché, 
trascurando il trascurabile (ma ciò andrà precisato bene), tutte hanno 
sostanzialmente lo stesso valore, cioè, per quanto è ap­prezzabile, sono una 
sola retta. 

Considereremo questa retta la tangente alla curva in quel punto e la 
sua pendenza sarà la pendenza della curva in quel punto. Si dimostrerà che 
questa è la retta per il punto considerato che meglio approssima la curva in 
quel punto dando un significato ben preciso a cosa si debba intendere con ciò 
(differire per infinitesimi di ordine superiore).

Il succedere che tutte le secanti alla curva per un punto di fissata ascissa e 
per un punto di ascissa infinitamente vicina all’altra abbiano coefficienti 
angolari infinitamente vicini indica proprio una regolarità della curva che si 
riassume dicendo che la curva è differenziabile in quel punto, cioè che in quel 
punto ha una pendenza e dunque anche una tangente. 

Se ciò appare ragionevole si deve cercare di risolvere il problema di calcolare 
questa pendenza pun­tuale. 

\subsubsection*{Esempio 1}
 \begin{minipage}[]{.4\textwidth}
    \begin{center} \cubicaetangente\end{center}
 \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[]{.57\textwidth} %\vspace{2.5em}
Per farci un’idea di come si potrebbe operare cerchiamo di determinare, ad 
esempio, la pendenza nel punto di ascissa \(2\) della curva grafico della 
funzione \(f(x) = x^3-3x+2\). 

Anzitutto ci si può fare una idea approssimativa della curva 
determinando alcuni suoi punti calcolabili facilmente: 
\begin{align*}
 (0,f(0)) &= (0,2),  &    (1,f(1)) &=(1,0),  \\
 (-1,f(-1)) &=(-1,4), &   (2,f(2)) &=(2,4),  \\
 (-2,f(-2)) &=(-2,0), &   \dots
\end{align*}
\end{minipage}

\vspace{.5cm}

 Il punto \((2, f(2)) = (2,4)\) è il punto della curva dove vogliamo 
 determinare la pendenza. 
 
Si consideri un qualsiasi infinitesimo non nullo \(\epsilon\), 
e il punto della curva di ascissa \(2+\epsilon\) (ascissa infinitamente vicina
a \(2\)), punto che sarà 
\begin{align*}
&(2+\epsilon,f(2+\epsilon)) =\\
&=(2+\epsilon,(2+\epsilon)^3-3(2+\epsilon)+2)=
(2+\epsilon, 8+12\epsilon+6\epsilon^2+\epsilon^3-6-3\epsilon+2)=\\
&=(2+\epsilon, 4+9\epsilon+6\epsilon^2+\epsilon^3).
\end{align*}
La secante alla curva per questi due punti avrà coefficiente angolare 
(pendenza) uguale a 
\[\frac{f(2+\epsilon)-f(2)}{\epsilon} = 
\frac{4+9\epsilon+6\epsilon^2+\epsilon^3-4}{\epsilon} = 
\frac{9\epsilon+6\epsilon2+\epsilon3}{\epsilon} =9+6\epsilon+\epsilon^2\] 
(semplificando per \(\epsilon\) che è diverso da \(0\)). 

Si noti che, qualsiasi sia l’infinitesimo non nullo \(\epsilon\), la quantità 
\(6\epsilon+\epsilon^2\), secondo quanto detto sugli infinitesimi, dovrebbe 
essere infinitesima poiché 
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
 \item [\(6\epsilon:\)] sei volte un infinitesimo deve essere ancora un
 infinitesimo;
 \item [\(\epsilon^2:\)] un infinitesimo di infinitesimo dovrebbe essere un
 infinitesimo a ragion maggiore;
 \item [\(6\epsilon+\epsilon^2\):] e infine la somma di infinitesimi deve essere
 un infinitesimo.
\end{itemize}
Così tutte queste secanti alla curva per il punto (2,4) non sono distinguibili, 
per quanto rilevabile senza l’uso di infinitesimi, dalla retta per (2,4) di 
pendenza 9, che sarà la tangente alla curva in quel punto, e la curva in quel 
punto sarà sufficientemente regolare da avere tangente e pendenza, e questa 
sarà 9.

\subsubsection*{Esempio 2}

Ecco un altro esempio sempre in riferimento alla stessa curva, ma ora 
considerata nel punto di ascis­sa \(-1\), cioè nel suo punto \((-1,0)\). 

Ancora, si 
consideri un qualsiasi infinitesimo non nullo \(\epsilon\), e il punto della
curva di ascissa \(-1+\epsilon\) (ascissa infinitamente vicina a -1), punto che
sarà: 
\begin{align*}
 &(-1+\epsilon,f(-1+\epsilon))=\\
 &= (-1+\epsilon, (-1+\epsilon)^3-3(-1+\epsilon)+2) = 
(-1+\epsilon,-1+3\epsilon-3\epsilon^2+\epsilon3^+3-3\epsilon+2)=\\
&=(-1+\epsilon, 0+0\epsilon-3\epsilon^2+\epsilon^3).
\end{align*}

La secante alla curva per questi due punti avrà coefficiente angolare (pendenza) 
uguale a:
\[\frac{-1+\epsilon)-f(-1)}{\epsilon}= 
\frac{-1+3\epsilon-3\epsilon^2+\epsilon^3 +3-3\epsilon+2-0}{\epsilon} =
\frac{-3\epsilon^2+\epsilon^3}{\epsilon} = -3\epsilon+\epsilon^2\]
(semplificando per \(\epsilon\) che è diverso da \(0\)).

Si noti che, qualsiasi sia l’infinitesimo non nullo \(\epsilon\), la quantità
\(-3\epsilon+\epsilon^2\), secondo quanto detto sugli infinitesimi, dovrebbe 
essere infinitesima, poiché:
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
 \item  [\(3\epsilon\)] tre volte un infinitesimo deve essere ancora un 
infinitesimo;
 \item  [\(-3\epsilon\)] l’opposto un infinitesimo dovrebbe essere ancora un
 infinitesimo;
 \item  [\(\epsilon^2\)] un infinitesimo di infinitesimo dovrebbe essere in 
 infinitesimo a ragion maggiore;
 \item [\(-3\epsilon+\epsilon^2\)] e infine la somma di infinitesimi deve
 essere un infinitesimo.
\end{itemize}

Sic­ché tutte queste pendenze sono infinitamente vicine a \(0\). 

Così tutte 
queste secanti alla curva per il punto \((-1,0)\) non sono distinguibili, 
per quanto rilevabile senza l’uso di infinitesimi, dalla retta per \((-1,0)\)
di pendenza \(0\) (cioè l’asse delle ascisse), che sarà la tangente alla curva
in quel punto, e la curva in quel punto sarà sufficientemente regolare da avere
tangente e pendenza e questa sarà \(0\).

\subsubsection*{In generale}

Più in generale, ma sempre con riferimento alla curva grafico della funzione 
\(f(x) = x^3-3x+2\), cerchia­mo la sua pendenza in un qualsiasi suo punto la cui 
ordinata sarà indicata con \(c\). 

Ancora una volta, si consideri un qualsiasi infinitesimo non nullo \(\epsilon\)
e il punto della curva di ascissa \(c+\epsilon\) (ascissa infi­nitamente vicina
a \(c\)), punto che sarà:
\begin{align*}
 &(c+\epsilon,f(c+\epsilon))=\\
 &= (c+\epsilon, (c+\epsilon)^3-3(c+\epsilon)+2) = 
(c+\epsilon, c^3+3c^2\epsilon-3c\epsilon^2+\epsilon^3-3c-3\epsilon+2)=\\
&=(c+\epsilon, c^3+(3c^2-3)\epsilon+3c\epsilon^2+\epsilon^3-3c+2).
\end{align*}
La secante alla curva per questi due punti avrà coeffi­ciente angolare (pendenza) 
uguale a:
\begin{align*}
&\frac{f(c+\epsilon)-f(c)}{\epsilon}= \\
&=\frac{(c^3+(3c^2-3)\epsilon+3c\epsilon^2+\epsilon^3-3c+2)-(c3-3c+2)}{\epsilon} =
\frac{(3c^2-3)\epsilon +3c\epsilon^2+\epsilon^3}{\epsilon} = \\
&=(3c^2-3) +3c\epsilon+\epsilon^2
\end{align*}
(semplificando per \(\epsilon\) che è diverso da \(0\)).


Si noti che, qual­si­asi sia l’infinitesimo non nullo \(\epsilon\) la quantità 
\(3c\epsilon+\epsilon^2\), secondo quanto detto sugli infinitesimi, do­vrebbe 
essere infinitesima poiché:
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
 \item  [\(3c\epsilon\)] tre volte un infinitesimo per un finito deve essere
 ancora un infinitesimo;
  \item  [\(\epsilon^2\)] un infinitesimo di infinitesimo dovrebbe essere in 
 infinitesimo a ragion maggiore;
 \item [\(+3c\epsilon+\epsilon^2\)] e infine la somma di infinitesimi deve
 essere un infinitesimo.
\end{itemize}
Così 
tutte queste secanti alla curva per il punto \((c,f(c))\) non sono distinguibili, 
per quanto rilevabile senza l’uso di infinitesimi, dalla retta per \((c,f(c))\) di 
pendenza \(3c^2-3\), che sarà la tangente alla curva in quel punto, la curva in quel 
punto sarà sufficientemente regolare da avere tangente e pendenza e questa sarà 
\(3c2-3\).

Poiché le osserva­zioni appena conclusesi valgono per ogni valore dato a 
\(c\), si può dire che la curva considerata ha o­vunque quella regolarità che 
permette di affermare che è ovunque differenziabile e che ha pendenza ovunque. 

Ora volendo trovare la pendenza in particolati punti, ad esempio quello di 
ascissa \(0\), basta sostituire \(0\) a \(c\) nel risultato \(3c2-3\) ottenuto 
per la pendenza, che dunque in \(0\) sarà \(3\).

\subsubsection*{Prova tu}
Applica le considerazioni precedenti alla curva data dall'equazione \(y=-2x^2+4x+1\)
e al suo punto di ascissa \(2\).

\subsubsection*{Esempio 3}
\begin{minipage}[]{.4\textwidth}
    \begin{center} \cubicamodulo \end{center}
 \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[]{.57\textwidth} %\vspace{2.5em}
Ecco ancora un altro esempio, ma questa volta cambiando appena la funzione: ora 
si consideri \(g(x) = |x|^3-3|x|+2\). 

Questa può essere anche indicata con due 
notazioni diverse per i valori positivi o nega­tivi da dare alla variabile 
indipendente: \(g(x) = x^3-3x+2\) quando \(x\geq 0 \) e \(g(x) = (-x)^3-3(-x)+2\)
quando \(x<0\). 
\end{minipage}

%\vspace{.5cm}

Si vede immediatamente che il grafico di questa funzione è simmetrico rispetto 
all’asse delle ordinate e che per ascisse positive coincide con il grafico 
della funzione appena studiata. Così anche la pendenza nei vari suoi punti è 
determinata, essendo uguale a quella trovata per la funzione prece­dente quando 
\(x\geq0\) e l’opposto della precedente quando \(x<0\). 
Rimane il dubbio di quale sarà la pen­denza nel punto della curva nel punto di 
ascissa \(0\), sicché cerchiamo di calcolarla. 

Dobbiamo anzi­tutto ottenere la pendenza di una qualsiasi secante 
per il suo punto \((0,2)\) di ascissa \(0\) e un suo punto 
\((0+\epsilon,f(0+\epsilon))\) di ascissa \(0+\epsilon\),
dove \(\epsilon\) è un qualsiasi infinitesimo non nullo, cioè dobbiamo calcolare 
\(\frac{f(0+\epsilon - f(0)}{\epsilon}\). Il calcolo va svolto in due modi a seconda che \(\epsilon\) sia positiva o negativa. 

Se \(\epsilon\geq 0\) allo­ra 
\[\frac{f(0+\epsilon - f(0)}{\epsilon} = 
\frac{\epsilon^3-3\epsilon+2-2}{\epsilon} = 
\frac{\epsilon^3-3\epsilon}{\epsilon} = 
\epsilon^2-3\]
(poiché \(\epsilon\) non è zero).

Invece, se \(\epsilon<0\) allora 
\[\frac{f(0+\epsilon - f(0)}{\epsilon} = 
\frac{-\epsilon^3+\epsilon+2-2}{\epsilon} = 
\frac{-\epsilon^3+3\epsilon}{\epsilon} = 
-\epsilon^2+3.\] 

Ora \(\epsilon\) è sempre un infini­tesimo 
positivo ma le pendenze delle secanti non sono tutte infinitamente vicine tra 
loro (per \(\epsilon \geq 0\) sono infinitamente vicine a \(3\) e per 
\(\epsilon<0\) sono infinitamente vicine a \(-3\)), sicché dobbiamo concludere
che in \(0\) la funzione non è sufficientemente regolare da avere pendenza e,
di conseguenza neppure tangente: si dirà che questa curva non è differenziabile
in 0. 

In effetti anche guardando il grafico ci si aspetta che nel punto di ascissa 
\(0\) questa curva non abbia pendenza: infatti in quel punto il grafico ha come un angolo e lì non c’è pendenza.

\subsubsection*{Conclusioni e premessa agli sviluppi successivi}
 Quello che si è fatto per sviluppare gli esempi sembra corretto a un primo 
sguardo, ma osservando più attentamente molte cose e passaggi vanno precisati. 
Ed è ciò che ci si accinge a fare.

Anzitutto si sono introdotte delle nuove quantità, gli infinitesimi, che sono 
invenzioni umane, come d’altra parte tutta la matematica, anche se ovviamente, 
come le altre invenzioni, vogliono cogliere aspetti della realtà. 

Le invenzioni 
concettuali sono accettabili se non sono assurde, cioè se non por­tano a 
contraddizioni, ma per verificare ciò bisognerebbe sviluppare l’intera teoria 
che si sta inven­tando, sicché è una conclusione in qualche modo a posteriori. 

Invece di sospendere il giudizio sul­l’accettabilità fino ad aver compiuto 
questo intero percorso, ci rifacciamo a quanto già ottenuto da altri: dagli 
studi già effettuati sappiamo che una teoria ragionevolmente sviluppata che 
accetti gli infinitesimi non ha contraddizioni se altre teorie comunemente 
accettate (la teoria dei numeri natu­rali ad esempio) non portano a 
contraddizioni, e sappiamo inoltre che si dimostra che non si può di­mostrare 
che la teoria dei numeri naturali non porta a contradizioni. In questa 
situazione è del tutto legittimo utilizzare correttamente gli infinitesimi 
quando si dimostrano produttivi.

Poi si può osservare che si sono trattati gli infinitesimi come indicazione di 
grandezze alla stessa stregua dei numeri razionali e sono stati aggiunti a 
numeri razionali (negli esempi a numeri interi, che, si sa, sono razionali), 
ottenendo nuove indicazioni di grandezze, sicché non si stanno introdu­cendo 
semplicemente gli infinitesimi, ma anche tutte le grandezze che si ottengono 
dai razionali e dagli infinitesimi combinandoli attraverso le varie operazioni 
elementari, addizione, opposto, molti­plicazione, reciproco, con le usuali 
proprietà che riguardano questo tipo di operazioni e le relazioni tra essi. 

Sicché si vuole introdurre un sistema numerico (cioè con le relazioni e 
operazioni e le pro­prietà formali di queste, ciò che in algebra è detto un 
campo ordinato), quello chiamato degli iper­reali, che contenga sia gli 
infinitesimi che i razionali che altri elementi che saranno indicati in 
segui­to affinché il sistema funzioni al meglio. 

Inoltre, si è affermato che certe quantità ottenute nelle varie elaborazioni 
dovrebbero essere infini­tesime, ma bisognerebbe dimostrare che lo sono 
realmente, e magari trovare regole per controllare quando ciò avviene. 
Bisognerebbe anche precisare cosa succede quando si trascurano le quantità 
infinitesime e cosa si ottiene.

Ancora, negli esempi si sono considerate funzioni ben conosciute quando 
applicate agli elementi di campi numerici noti, ma qui sono state applicate ai 
nuovi numeri che si sono inventati, e bisogne­rebbe precisare chi sono queste 
funzioni utilizzate ora.

A questo punto uno potrebbe rimanere meravigliato dal fatto che ci si sia
limitati ad aggiungere gli infinitesimi ai razionali e domandarsi il perché di
questa scelta. Può parere strano che non si stiano considerando i limiti dei 
razionali nell’indicare grandezze facilmente determinabili geometricamen­te. 

Il rendersi 
conto che ci sono grandezze incommensurabili ha portato allo sviluppo della 
geome­tria già dai tempi dei greci per determinare modi di confronto e 
operazioni tra grandezze misurando­le senza ricorrere ai numeri, cioè alla 
quantità di ripetizioni di particolari azioni, ripetizioni che ri­manevano 
relegate nella descrizione di quello che si fa, cioè nella metateoria. Ma ciò 
non toglieva la convenienza, quand’era possibile, di misurare contando il 
numero di parti equivalenti in cui anda­va divisa l’unità di misura e contando
quante di queste parti andavano considerate per ottenere una grandezza 
equivalente a quella da misurare. 

La convenienza di misurare contando era tanto rilevan­te da 
portare, almeno dal punto di vista pratico, ad accettare l’approssimazione di 
una grandezza, e non la misura esatta, se la misura di questa approssimazione 
si poteva ottenere contando, cioè usan­do i multipli razionali dell’unità di 
misura (approssimazione razionale). Di fatto ci si appoggiava sulla grande 
affidabilità e percepibilità dei numeri razionali, che possono essere ritenuti 
la più e­voluta espressione del contare, e che sono ben dominabili, essendo 
sostanzialmente coppie ordinate di due numeri interi, il secondo positivo, 
indicanti, il secondo, in quante parti tra loro equivalenti viene divisa 
l’unità e, il primo, quante di queste parti vengono considerate, entrambe 
operazioni fi­nite, anche se di queste operazioni ce ne sono infinite. 

Volendo arrivare a 
una misurazione precisa attraverso le approssimazioni razionali si può tentare 
la via delle approssimazioni razionali sempre più fini, pensando che la loro 
totalità misuri esattamente la quantità che si vuole apprezzare. Poiché, con 
gli sviluppi che si proporranno si vuole partire proprio dall’analisi di questa 
situazione, risulta evidente che si debba partire dai razionali e costruire su 
questi e non fare riferimento alla totalità dei reali, tanto più che la 
vaghezza e la problematicità della nozione di numero reale, e i problemi che 
questa 
nozione comporta, saranno meglio affrontati avendo a disposizione gli strumenti 
concettuali che si svilupperanno; tali strumenti permetteranno di introdurre i 
reali in modo convincente e ben armonizzato con l’intera presentazione che si 
sta perseguendo.
\begin{comment}
Così, iniziamo col cercare di raffigurarci i numeri razionali come tanti punti 
allineati su una retta, cercando di usarli per misurare lunghezze di segmenti. 
Ci sarà un punto che indica lo 0 (sarà detto origine) e un punto che indica 1, 
in modo che il segmento tra questi due punti sia l’unità di misura delle 
lunghezze. Poi ci saranno tanti altri punti tali che il segmento dall’origine a 
quel punto sia con­gruente (abbia ugual lunghezza) di un multiplo razionale 
dell’unità di misura. 
\end{comment}
\end{document}
